%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Trigonométrie Corrigé}
\date{}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no6}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Angles orientés --- 4 points]~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Conversion de mesures d'angles.}
      Les mesures en degrés et radians sont proportionnelles :
      \begin{center}
        \begin{tabular}{l|ccc}
          Degrés & $180$ & ? & 62 \\
          \hline
          Radians & $\pi$ & $\frac{9\pi}{10}$ & ? \\
        \end{tabular}
      \end{center}
      \begin{enumerate}
        \item Donc la mesure de $\frac{9\pi}{10}\rad$ en degrés est $\frac{\frac{9\pi}{10}\times180}{\pi}=\frac{9\pi\times180}{10\pi}=162$.
        \item Et la mesure de $62\degres$ en radians est $\frac{62\pi}{180}=\frac{31}{90}\pi$.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Donner la mesure principale des angles suivants.} Pour la méthode, voir par exemple l'application de l'exercice \ref{exo:algo}.
      \begin{enumerate}
        \item La mesure principale de $\alpha=-\frac{29\pi}{3}$ est $\frac{\pi}{3}$.
        \item La mesure principale de $\beta=\frac{15\pi}{5}$ est $\pi$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Algorithmique --- 3 points]\label{exo:algo}

  On considère l'algorithme suivant [\ldots].

    \begin{enumerate}
      \item \emph{Exécuter cet algorithme avec $\alpha=-\frac{29\pi}{3}$, puis avec $\alpha=\frac{15\pi}{5}$. Indiquer sur votre copie, comme trace d'exécution, les valeurs successives prises par $\alpha$.}
        \begin{multicols}{2}
          Pour $\alpha=-\frac{29\pi}{3}$, les valeurs successives prises par $\alpha$ sont :
          \begin{align*}
            \alpha &= -\frac{29\pi}{3} \\
            \alpha &= -\frac{29\pi}{3} + 2\pi \\
                   &= -\frac{29\pi}{3} + \frac{6\pi}{3} = -\frac{23\pi}{3} \\
          \end{align*}

          \begin{align*}
            \alpha &= -\frac{23\pi}{3} + 2\pi = -\frac{17\pi}{3} \\
            \alpha &= -\frac{17\pi}{3} + 2\pi = -\frac{11 \pi}{3} \\
            \alpha &= -\frac{11\pi}{3} + 2\pi = -\frac{5 \pi}{3} \\
            \alpha &= -\frac{5 \pi}{3} + 2\pi = \frac{\pi}{3}
          \end{align*}
        \end{multicols}

          Pour $\alpha=\frac{15\pi}{5}$, les valeurs successives prises par $\alpha$ sont :
          \begin{align*}
            \alpha &= \frac{15\pi}{5} \\
            \alpha &= \frac{15\pi}{5} - 2\pi \\
                   &= \frac{15\pi}{5} - \frac{10\pi}{5} = \frac{5\pi}{5} = \pi\\
          \end{align*}
      \item \emph{À quoi sert cet algorithme ?} Dans les deux cas, on remarque que la valeur renvoyée correspond à la mesure principale de l'angle de départ. L'algorithme permet donc de calculer la mesure principale d'un angle orienté.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Triangle --- 4 points]~
    On considère le triangle suivant. L'objet de l'exercice est de déterminer la longueur du côté $\left[ AB \right]$.

    \begin{enumerate}
      \item \emph{Montrer que $x$ vérifie $x^2+5x-24=0$.} On applique le théorème d'Al Kashi.
        \begin{align*}
          BC^2 &= AC^2+AB^2-2\times AB\times AC\times\cos\widehat{CAB} \\
          7^2  &= 5^2 + x^2-2\times x\times 5\cos\frac{2\pi}{3} \\
          49 &= 25 + x^2+5x\\
          0 &= x^2+5x-24
        \end{align*}

      \item \emph{Résoudre cette équation, et en déduire la longueur de $\left[ AB \right]$.} C'est un trinôme du second degré, dont le discriminant vaut $5^2-4\times1\times\left( -24 \right)=25+96=121=11^2$. Il y a donc deux racines :
        \begin{align*}
          x_1 &= \frac{-5-\sqrt{11^2}}{2\times1}=\frac{-16}{2}=-8 \\
          x_2 &= \frac{-5+\sqrt{11^2}}{2\times1}=\frac{6}{2}=3 \\
        \end{align*}
        Or $AB$ est une longueur, donc la seule solution est $AB=3$.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
